
%%******************************************************************************
%% SECTION -•	Métodos 
Describe the steps you completed during your investigation. This is your procedure. Be sufficiently detailed that anyone could read this section and duplicate your experiment. Write it as if you were giving direction for someone else to do the lab. It may be helpful to provide a Figure to diagram your experimental setup.

%%******************************************************************************

\subsection{Método}

\subsubsection{Planejamento}
A estrutura de fixação do sonar foi projetada para ser acoplada no centro
da viga pescadora. Entretanto uma placa de sustentação que não estava presente
nos desenho de detalhamento, que tinhamos acesso até o momento,
impossibilitou uma fixação exatamente ao centro. A figura \ref{placa_viga} FIGURA mostra a
placa soldada e a espessura extra presente nessa parte da viga pescadora. A figura
\ref{fixaca_sonar} FIGURA mostra a melhor posição encotrada para a fixação do
sonar e sua estrutura.

\subsubsection{Montagem}
Após o acoplamento da estrutura do sonar na viga pescadora, foi realizado a
conexão do cabo umbilical e sua fixação, de maneira que fosse
minimizada a possibilidade de emaranhamento do cabo ou que o mesmo prendesse em
algum objeto pelo caminho. As figuras figuras REF FIGURA ilustram a montagem.

O carretel e o computador para a aquisição de dadosdevem estar
posicionados de uma maneira que possibilite um fácil enrolamento e desenrolamento do cabo, a fim de
uma correta inserção e remoção da viga pescadora no fosso. Caso contrário, pode
haver um tensionamento no cabo e há risco de rompimento das conexões.

A estrutura de fixação do sonar possibilitava dois graus de liberdade para o
ajuste da direção de varredura do sensor. A figura \ref{close_sonar} FIGURA
mostra esses eixos de rotação, assim como as escalas para o ajuste nas
posições desejadas.

\subsubsection{Execução e coleta de dados}
Foram realizados 3 baterias de testes com direções diferentes:  

\begin{itemize}
  \item \textbf{Primeiro teste:} ANGULOS - Direção de varredura perpendicular ao
  comprimento do fosso.
  \item \textbf{Segundo teste:} ANGULOS - Direção de varredura paralela ao
  comprimento do fosso.
  \item \textbf{Terceiro teste:} ANGULOS - Repetição do primeiro teste.
\end{itemize}

Em todos os testes foram feitas aquisições de dados na superfície, em 18,12 e 6
metros de profundidade. A aquisição foi realizada alternando entre os sistemas
Windows e Ubuntu, utilizando o software da Tritech e o componente em ROCK,
respectivamente. Cada aquisição com a viga parada tinha a duração de pelo menos
2 minutos.

Por razões de segurança, a inserção deve ser realizada com o
software da Tritech (Windows), enquanto não houver uma visualização confiável para a aferição da distância ao fundo. No primeiro teste o operador garantiu que
existia uma marcação no cabo do pórtico e que ele pararia a viga pescadora a uma
distância segura do solo, o que não ocorreu. O primeiro teste foi repetido para
uma aquisição mais consistente de dados, devido à falta de medição confiável de
profundidade.


 

\label{metodos}


